---
title: Actualització de les aplicacions del KDE de desembre de 2019

summary: "Què ha passat a les aplicacions del KDE aquest mes"

publishDate: 2019-12-12 13:01:00 # don't translate

layout: page # don't translate

type: announcement # don't translate
---

# Versions noves de les aplicacions del KDE que aterren el desembre

La publicació de noves versions de les aplicacions del KDE és part de
l'esforç continu del KDE per portar-vos un catàleg complet i actualitzat de
programes plens de funcionalitats, agradables i útils per al vostre sistema.

Ara són disponibles les versions noves de l'explorador de fitxers del KDE
Dolphin; el Kdenlive, un dels editors de vídeo de codi font obert més
complets; el visualitzador de documents Okular; el visualitzador d'imatges
del KDE Gwenview; i totes les altres aplicacions i utilitats preferides del
KDE. S'han millorat totes aquestes aplicacions, fent-les més ràpides i més
estables i aporten funcionalitats noves i excitants. Les versions noves de
les aplicacions del KDE permet que sigueu més productiu i creatiu, al mateix
temps que feu ús del programari fàcil i divertit del KDE.

Esperem que gaudiu de totes les noves funcionalitats i millores que trobareu
a totes les aplicacions del KDE!

## [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) recarregat

El [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan)
farà un gran llançament el desembre. L'eina de planificació i gestió de
projectes del KDE ha arribat a una gran fita des de la versió anterior que
es va publicar fa gairebé dos anys.

{{< img class="text-center" src="kplan.png" link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png" caption="Calligra Plan" >}}

El Plan vos ajuda a gestionar projectes petits i grans amb recursos
múltiples. Per tal de modelar el projecte, el Plan ofereix tipus diferents
de dependències de tasques i restriccions de temps. Podeu definir les
tasques, estimar l'esforç necessari per portar-les a terme, assignar
recursos i després planificar el projecte segons les necessitats i els
recursos disponibles.

Una de les fortaleses del Plan és el seu excel·lent suport dels diagrames de
Gantt. Els diagrames de Gantt són diagrames fets amb barres horitzontals que
proporcionen una il·lustració gràfica d'una planificació i ajuden a
planificar, coordinar i seguir tasques específiques d'un projecte. Usant els
diagrames de Gantt al Plan vos ajudarà a controlar millor el flux de treball
del projecte.

## Augmenta el volum amb el [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Els desenvolupadors del [Kdenlive](https://kdenlive.org) han afegit
funcionalitats noves i eliminat fallades a tota velocitat. Només aquesta
versió acumula més de 200 «commits».

S'ha dedicat molta faena a millorar el funcionament de l'àudio. El
departament d'«errors corregits» s'ha desembarassat d'un problema d'alt
consum de memòria, d'ineficiència de les miniatures d'àudio, i s'ha
accelerat el seu emmagatzematge.

Però el que encara és més excitant és que el Kdenlive ara té un espectacular
mesclador de so nou (vegeu la imatge). Els desenvolupadors també han afegit
una pantalla nova de clips d'àudio al monitor de clips i a la safata del
projecte, de manera que es poden sincronitzar millor les imatges en moviment
i la pista d'àudio.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png" link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png" caption="Mesclador d'àudio del Kdenlive" >}}

Al departament de «resolució de defectes», el Kdenlive ha obtingut moltes
millores de rendiment i usabilitat, i els desenvolupadors han corregit molts
errors a la versió per al Windows de l'editor de vídeo.

## Vistes prèvies i navegació del [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)

El potent explorador de fitxers del KDE
[Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin) afig noves funcionalitats per
ajudar-vos a cercar i trobar allò que esteu cercant al sistema de
fitxers. Una d'aquestes funcionalitats és el redisseny de les opcions de
cerca avançada i una altra és que ara es pot anar arrere i avant a
l'historial de llocs que ja hàgeu visitat diverses vegades mitjançant un
clic llarg a la icona de la fletxa de la barra d'eines. La funcionalitat que
permet arribar ràpidament als fitxers accedits recentment o guardats
recentment s'ha refet i els defectes s'han polit.

Una de les principals preocupacions dels desenvolupadors del Dolphin és
permetre que els usuaris previsualitzin el contingut dels fitxers abans
d'obrir-los. Per exemple, a la versió nova del Dolphin es poden
previsualitzar els GIF ressaltant-los i després passant-hi per sobre de la
subfinestra de vista prèvia. També es pot fer clic i reproduir fitxer de
vídeo i àudio a la subfinestra de vista prèvia.

Si sou un aficionat a les novel·les gràfiques, ara el Dolphin pot mostrar miniatures dels llibres de còmic «.cb7» (comproveu el suport per aquest format de llibres de còmic també a l'Okular - vegeu a sota). I parlant de miniatures, el zoom a les miniatures ha estat força temps en el Dolphin: manteniu premuda <kbd>Ctrl</kbd>, gireu la roda del ratolí i la miniatura creixerà o minvarà. Ara hi ha una funcionalitat nova per reiniciar el zoom al nivell predeterminat prement <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd>.

Una altra funcionalitat útil és que el Dolphin mostra els programes que
eviten que es desmunti un dispositiu.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): permet que el telèfon controli l'escriptori

La darrera versió del [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect) ve
farcida amb funcionalitats noves. Una de les més destacades és que hi ha una
aplicació nova de SMS que permet llegir i escriure SMS amb l'historial de
conversacions complet.

Una nova interfície d'usuari basada en el
[Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/) vol dir que es pot executar
el KDE Connect no només a l'Android, sinó també a totes les plataformes
Linux mòbils que es veuran en els propers dispositius com el PinePhone i el
Librem 5. La interfície del Kirigami també proporciona funcionalitats noves
per als usuaris d'escriptori a escriptori, com a controlador de mitjans,
entrada remota, trucades a dispositiu, transferència de fitxers i execució
d'ordres.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="La interfície nova a l'escriptori" >}}

Ja podíeu usar el KDE Connect per controlar el volum de la reproducció de
mitjans a l'escriptori, però ara podeu usar-lo per controlar el volum global
del sistema des del telèfon -molt útil per suar el telèfon com a remot. En
donar una xerrada, també podeu controlar la presentació usant el KDE Connect
per avançar i retrocedir les dispositives.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Una altra funcionalitat que ja ha estat implementada des de fa temps és que
podeu usar el KDE Connect per enviar un fitxer al telèfon, però el que és
nou en aquesta versió és que podeu obrir el fitxer immediatament al telèfon
una vegada s'ha rebut el fitxer. El KDE Itinerary usa això per enviar la
informació del viatge al telèfon des del KMail.

De manera relacionada, ara podeu enviar fitxers des del Thunar (el gestor de
fitxers del Xfce) i les aplicacions de l'Elementary com el Pantheon
Files. S'ha millorat la visualització del progrés de la còpia de fitxers
múltiples i ara els fitxers rebuts des de l'Android mostren la seua hora de
modificació correcta.

Quan es parla de les notificacions, ara es poden activar accions des de les
notificacions de l'Android a l'escriptori, i el KDE Connect usa
funcionalitats avançades des del centre de notificacions del Plasma per
proporcionar millors notificacions. La notificació de confirmació
d'aparellament no venç, així que no la tornareu a perdre.

Finalment, si utilitzeu el KDE Connect des de la línia d'ordres, el
*kdeconnect-cli* ara té una autocompleció millorada del *zsh*.

## Imatges remotes [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview)

Ara el [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) permet ajustar el
nivell de compressió del JPEG en guardar imatges que hàgeu editat. Els
desenvolupadors també han millorat el rendiment de les imatges remotes i ara
el Gwenview pot importar fotos a o des d'ubicacions remotes.

## L'[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular) admet el format «.cb7»

L'[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular), el
visualitzador de documents que permet llegir, anotar i verificar tota classe
de documents, inclosos PDF, EPub, ODT i MD, ara també permet els fitxers que
usen el format de llibre de còmic «.cb7».

## L'[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): un reproductor musical senzill però complet

L'[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) és un
reproductor musical del KDE que combina la simplicitat amb una interfície
elegant i moderna. A la seua darrera versió, l'Elisa ha optimitzat el seu
aspecte per adaptar-se millor a les pantalles de ppp alt. També s'integra
millor amb altres aplicacions del KDE i ha incorporat la compatibilitat per
al sistema de menú global del KDE.

També s'ha millorat la indexació dels fitxers de música i ara l'Elisa permet
ràdios web i es distribueix amb varis exemples per provar-ho.

{{< img src="elisa.png" caption="Interfície actualitzada de l'Elisa" >}}

## L'[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) està preparat per les pantalles tàctils

L'[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle), el
programa de captura de pantalla predeterminat del KDE, és una altra
aplicació del KDE que ha evolucionat per incorporar capacitats de pantalla
tàctil: la seua nova maneta d'arrossegament tàctil fa més fàcil arrossegar
rectangles per capturar les parts de l'escriptori que voleu en els
dispositius tàctils.

Altres millores són la funció de desament automàtic, que és útil per prendre
ràpidament diverses captures de pantalla, i les barres de progrés animades,
que fan més segur que veieu que està fent l'Spectacle.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Nova maneta d'arrossegament de l'Spectacle" >}}

## Millores a la [Integració del navegador del Plasma](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)

El nou llançament de la [Integració del navegador del
Plasma](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) ara permet una
llista negra de la funcionalitat dels controls multimèdia. Això és útil quan
visiteu un lloc amb molts medis que podeu reproduir, i que fa difícil
seleccionar el que voleu controlar des de l'escriptori. La llista negra
permet excloure aquests llocs dels controls multimèdia.

La nova versió també permet guardar l'URL d'origen a les metadades del
fitxer i afig la implementació per a l'API Web Share. L'API Web Share permet
que els navegadors compartisquen enllaços, text i fitxers amb altres
aplicacions de la mateixa manera que ho fan les aplicacions del KDE,
millorant la integració dels navegadors no natius com el Firefox, el
Chrome/Chromium i el Vivaldi, amb la resta de les aplicacions del KDE.

{{<learn-more href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Algunes aplicacions del KDE es poden baixar des de la Microsoft Store. El
Krita i l'Okular hi han estat durant un temps, i ara s'ha afegit el
[Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile), un editor de LaTeX
fàcil d'usar.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3" >}}

## Nou

El que ens porten les novetats:
[SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer), una
aplicació que permet crear subtítols per vídeos fàcilment, ara és al KDE
Incubator, a la ruta per esdevenir un membre complet de la família
d'aplicacions del KDE. Benvinguda!

Mentrestant, el [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano), una
versió mínima del Plasma dissenyada per a dispositius incrustats s'ha mogut
als repositoris del Plasma en preparació pel llançament de la 5.18.

## Llançament 19.12

Varis dels nostres projectes publiquen en la seua pròpia escala de temps i
altres es publiquen conjuntament. El paquet de projectes 19.12 s'ha publicat
hui i prompte hauria de ser disponible a través de les botigues
d'aplicacions i de les distribucions. Vegeu la [pàgina del llançament
19.12](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12). Aquest paquet
s'havia anomenat prèviament Aplicacions del KDE però s'ha descatalogat per
esdevenir un servei de llançaments per evitar confusions amb totes les
altres aplicacions del KDE i perquè són una dotzena de productes diferents
en lloc d'un únic grup.
